\documentclass[
  ngerman,
  symmetric,
  cdfont=on,
  numbers=noenddot,
  parskip
]{tudscrreprt}

% Optional: Serif font like in your template
\usepackage[bitstream-charter]{mathdesign}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[ngerman]{babel}

\addbibresource{bibliography.bib}

\begin{document}

% Briefkopf / Titelseite (aus deiner Vorlage)
\pagenumbering{Roman}

%\faculty{Fakultät Informatik}
\faculty{Faculty of Computer Science}
\department{}
%\institute{Institut für Systemarchitektur}
\institute{Institute of Systems Architecture}
%\chair{Lehrstuhl Distributed and Networked Systems}
\chair{Chair of Distributed and Networked Systems}

\title{%
  Exposé:\\ Entwicklung von Ansätzen zur Installation und dem Betrieb von Kubernetes-Clustern auf Rechnerknoten im Weltall
}

% Fix für englische Lokalisierung von Abschlussarbeiten (optional; nur nötig, wenn du english als babel nutzt)
\makeatletter
 \tud@localization@english{\bachelorthesisname}{Bachelor's Thesis}
\makeatother
\date{}
\author{Jannes Mueller}

\maketitle
\newpage

% Ab hier dein Exposé-Inhalt
\pagenumbering{arabic}
\tableofcontents
\cleardoublepage
\markboth{}{}
\newpage

\section{Motivation}
Während die Kosten für das Deployen von Satelliten innerhalb des Low-Earth-Orbits (LEO) in den letzten Jahren gesunken sind, und der Weltraum somit deutlich mehr Akteuren zur Verfügung steht, sieht es bei Langzeitmissionen welche ein ferneres Ziel anstreben noch ganz anders aus. Die Startkosten für einen Satelliten sind zwischen dem Jahre 2000 und 2020 um durchschnittlich etwa 5.5\% gesunken.\cite{launch_cost_reduction} Vor allem der kommerzielle Sektor profitierte durch kleinere Satelliten und technische Fortschritte bei Trägerracketen stark durch die geringeren Kosten des Deployments. Dies führte zu durchschnittlichen Startkosten von 4092\$ pro Kilo im Jahre 2020 bei kommerziellen Satelliten. 
Sobald die Missionen allerdings außerhalb des LEO's stattfinden steigt das Budget deutlich an. Das Projekt MAVEN von der NASA umfasst einen Satelliten, welcher im November 2013 gelauncht wurde, mit der Aufgabe die Atmossphäre des Mars genauer zu untersuchen.\cite{MAVEN} Die Kosten alleine für den Launch dieses Satelliten liegen bei 187 Millionen Dollar.\cite{MAVEN_cost} Auch ähnliche Projekte wie der Mars Reconnaissance Orbiter, welcher 2005 gelauncht wurde, erreichten Kosten von rund 90 Millionen Dollar allein für sein Deployment.\cite{reconnaissance}
Solch hohe Kosten können nur von wenigen Akteuren weltweit aufgewendet werden. Eine Möglichkeit diese Kosten zu senken, und somit die Einstiegshürde für kommerzielle Akteure niedriger zu gestalten, könnte der Zusammenschluss von Firmen bezüglich des Betrieben eines Satelliten ermöglichen. Der Satellit kann zum Beispiel ein multi-tenant System zur Verfügung stellen, welches es verschiedene Anbietern erlaubt eigene abstrahierte Instanzen zu betreiben, wie es in terristischen Systemen im Cloud-Computing bereits der Standard ist. Dabei werden nach dem Prinzip der Virtualisierung die Funktionen in verschiedene virtuelle Schichten abstrahiert. Dies sorgt nicht nur für eine Verteilung der Kosten, sonder bietet auch eine höhere Flexibilität nach dem Deployment, da ganze Teile der Implementation einzelner Anbieter leicht durch neue Versionen ersetzt werden können. Dies kann die allgemeine Lebensdauer des Satelliten erhöhen und reduziert die Nachfrage an einzelnen dedizierten Deployments. 

\section{Problemanalyse \& Zielstellung}
Die Ausrichtung an terristischen Cloud-Infrastrukturen als Ansatz auf Satelliten bietet viele Vorteile, 
ist allerdings ebenfalls mit einigen Hindernissen verbunden. Eine simple Übernahme des Konzeptes ist aufgrund unterschiedlicher Kommunikationseigenschaften zwischen Erde und All nicht möglich. Aufgrund einer größeren Distanz und der Begrenzung auf Funktechnologie zur Datenübertragen kommt es hierbei zu deutlich höheren Latenzen. Auch komplette Abbrüche der Verbindungen über einen längeren Zeitraum sind nicht untypisch. Standartisierte terristische Kommunikationsprotokolle sind für solche Bedingungen nicht ausgelegt und können dementsprechend nicht verwendet werden. 
Um dennoch diese Prinzipien im All zu implementieren, könnte eine Neuentwicklung mit Fokus auf dem Betrieb 
von Virtualisierung auf Satelliten angestoßen werden. Diese wäre allerdings mit einem erhelblichen Aufwand und hohen Kosten verbunden. Zudem gestaltet sich die Administration im späteren laufenden 
Betrieb schwierig, aufgrund der bisher noch nicht vorhandenen Expertise und geschultem Personal. Daher ist es generell von Vorteil, in solchen Fällen auf bereits existierende Lösungen zurückzugreifen, welche sich bereits seit Jahren am Markt beweisen konnten. Somit kann nicht nur auf einen breite Expertise beim Betrieb solcher Lösungen vertraut werden, es kann ebenfalls auf bereits geschultes Personal zur Administration zurückgegriffen werden. 
Die weltweit am meisten genutzte Anwendung zur Orchestrierung von Containern ist Kubernetes, welches 2014 als OpenSource-Projekt von Google veröffentlicht wurde und sich mittlerweile als de facto Standard durchgesetzt hat. Die starke Verbreitung von Kubernetes kann zum Einen auf den breiten Umfang an Funktionen zurückgeführt werden, die schon out-of-the-box mitgeführt werden, wie die automatische Bereitstellung und Rollout der Container, bis hin zum Lastenausgleich und Skalierung. Zum Anderen bieten sich die Möglichkeit, durch die Veröffentlichung als OpenSource-Projekt, den Basis Code umzuschreiben oder eigene Erweiterungen zu erstellen und so die Software noch gezielter an eigene Bedürfnisse und Anwendungsfälle auszurichten. 
Um Kubernetes so zu konfigurieren, dass es auf einem Satelliten deployed werden kann, ergeben sich zunächst zwei Probleme. Das Erste betrifft die physischen Ressourcen, welche in einem Satelliten verbaut werden und somit dem Cluster am Ende zur Verfügung stehen. Kubernetes wird vorrangig von großen Cloud- oder Serviceprovidern betrieben, denen hierfür oftmals gesamte Rechenzentren als physische Ressourcen zur Verfügung stehen. Ganz anders ist dies bei Satelliten der Fall, die nur begrenzt physische Ressourcen zur Verfügung haben, da diese mit deutlich höheren Kosten verbunden sind, als vergleichbare terristische Ressourcen auf der Erde. Zudem besteht bei Satelliten nicht die Möglichkeit pyhsisch eingebauten Ressourcen nachträglich zu erhöhen oder gar komplett auszutauschen, sobald sie erst einmal im All deployed wurden. Somit ist eine Kernanforderung, die Verwendung von leichtgewichtigen Distributionen, um eine möglichst effiziente Nutzung zu gewährleisten, die am Ende für den Betrieb der Container noch ausreichend Ressourcen zulässt. Da diese Distribution im Rahmen der Erstinstallation ebenfalls zunächst einmal auf den Satelliten gelangen muss, ist hierbei ebenfalls erforderlich die gesamte Größe der Installationsdatei zu gering wie möglich zu halten.
Das zweite Problem bezieht sich, wie bereits erläutert, auf die Kommunikation zwischen den Satelliten und der Bodenstation. Kubernetes muss in der Lage sein mit deutlich höheren Latenzen umgehen zu können. Zudem darf auch ein kompletter vorrübergehender Verbindungsabbruch der Kommunikation nicht zum Absturz führen. 


\section{Related Work}
\subsection{Linux \& Kubernetes Distributionen}
Die wichtigste Anforderung an geeignete Distributionen sind geringe Anforderungen an physischen Ressourcen. Dies bezieht sich sowohl auf die Größe der Installationsdatei, als auch auf den späteren Verbrauch im Produktivbetrieb. Eine Unterstützung von sowohl ARM- als auch X86-Architekturen ist ebenfalls von Vorteil, da eine Auswahl der Architektur in einem bereits deployeden Satelliten nachträglich nicht mehr möglich ist. Für die Installation ist wichtig, dass die Distributionen eine air-gapped Installation unterstützen. Dies bedeutet, die Installation kann vollständig offline mit zuvor heruntergeladenen Paketen durchgeführt werden, ohne dass hinterher bestimmte Abhängigkeiten nachinstalliert werden müssen. Dies gilt ebenfalls für spätere Updates. Zudem sollte der Installations- und anschließende Einrichtungsprozess deklarativ konfiguriert werden können, sodass keine weiteren Eingaben während des gesamten Prozesses von außen benötigt werden. 

Aufgrund der weit verbreiteten Nutzung von Kubernetes existieren bereits einige Linux Distribution, welche  eine Kubernetes-Integration besitzen und für den Einsatz in IoT- und Edge-Computing vorgesehen sind, also dementsprechend einen geringen eigenen Ressourcenverbrauch besitzen. Beispiele hierfür sind Talos Linux, k3OS, Elemental oder Flatcar Container Linux. Alle genannten Versionen unterstützen sowohl ARM-, als auch x86-Architekturen, können airgapped installiert und geupdatet und deklarative eingerichtet werden.

\subsection{Bundle Protokoll}
Das Bundle Protokoll wurde für Delay-Tolerant Networking (DTN), Netzwerke in denen hohe Latenzen existieren und Verbindungsabbrüche regelmäßig auftreten, entwickelt findet demzufolge eine breite Anwendung für die Kommunikation im All.\cite{bundleProtocoll_rfc} Dabei nutzt das Protokoll die Store-and-Forward Technik, bei der Informationen auf Nodes zwischengespeichert werden können, um sie, falls der Empfänger aktuell nicht erreichbar ist, zu einem späteren Zeitpunkt weiterzuleiten. So kann sichergestellt werden, das Informationen auch bei sich ständig ändernden Verfügbarkeiten (und damit auch Topologien) trotzdem zuverlässig zugestellt werden. Das Bundle Protokoll fungiert dabei als Overlay-Protokoll, da es über den verschiedenen Transportprotokollen wie TCP oder UDP arbeitet. Es gibt zahlreiche bereits Implementierte und getestete Anwendungen, welche auf dem Bundle Protokoll aufbauen. Für diese Arbeit werden bevorzugt Anwendungen untersucht, die sich als Container laufen lassen können und für den Einsatz in Edge-Umgebungen mit wenig physischen Resourcen vorgesehen sind. Beispiele hierfür sind OIN-DTN\cite{ION} und HDTN\cite{hdtn}, welche beide von der NASA für Deep-Space-Missionen entwickelt wurden und µD3TN\cite{µD3TN}, was optimiert für die Verwendung in u.a. Sensor-Netzwerke und IoT-Geräte ist. 

\section{Lösungsansatz}
Für die Entwicklung eines Lösungsansatzes werden geeignete Linux Distributionen mit integrierten Kubernetes anhand einer Auswahl von Kriterien miteinander verglichen und bewertet. Eine Distribution wird dann anhand einer airgapped Installation in Form einer virtuellen Maschine (VM) in mehrfacher Ausführung installiert. Anschließend soll innerhalb des Kubernetes jeweils ein Container mit einer Implementierung des Bundle-Protokolls gestartet und eine Verbindung zur Erde aufgebaut werden. Zudem soll ein VM-übergreifendes Cluster zwischen den verschiedenen Kubernetes-Implementationen der einzelnen VMs eingerichtet werden, welches die Kommunikation untereinander ermöglicht. Alle genannten Schritte sollen dabei deklarativ erfolgen ohne zusätzlichen Input von außerhalb. 

\section{Evaluation}
Folgende Fragen sollen anhand dieser Arbeit beantwortet und evaluiert werden: 

1. Wie kann die Installation und Konfiguration eines Kubernetes Clusters deklarativ auf einem Satelliten in einer Delay-Distribution-Network Umgebung mit hohen Latenzen realisiert werden?

2. Wie kann eine eigener Kommunikationskanal über ein Delay Tolerant Network deklarativ installiert und konfiguriert werden. 

3. Wie kann ein Cluster mit mehreren Kubernetes-Deployments innerhalb eines Satelliten deklarativ erstellt werden? 

Diese Fragen sollen nach der Implementation anhand der Machbarkeit evaluiert werden. Dafür wird auf etwaige Hindernisse oder Beschränkungen eingegangen, welche sich in der Implementationsphase ergeben haben. Es können zudem Einschätzungen bezüglich dem Ressourcenverbrauch und des zeitlichen Aufwandes, sowie der Replizierbarkeit auf mehreren Satelliten auf einmal getätigt werden. 

\section{Vorläufige Gliederung}

\begin{itemize}[label=\textbullet, nosep]
  \item \textbf{Einleitung}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Motivation 
      \item Zielstellung
      \item Forschungsfragen
    \end{itemize}

  \item \textbf{Stand der Forschung}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Linux \& Kubernetes Distributionen
        \begin{itemize}[label=--]
          \item Talos Linux
          \item k3OS
          \item Element 
          \item Flatcar Container Linux 
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Delay Tolerant Network
        \begin{itemize}[label=--]
          \item µD3TN
          \item HDTN
          \item ION-DTN
        \end{itemize}
      \item Cluster Kommmunikation
      % \begin{itemize}[label=--]
      %     \item Grundprinzipien Bundel Protokoll
      %     \item Relevante Protokolle und Implementierungen
      %   \end{itemize}
    \end{itemize}

  \item \textbf{Anforderung \& Problemdefinition }
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Funktionale Anforderungen
        \begin{itemize}[label=--]
          \item Beispielszenario
          \item Anforderungen Linux \& Kubernetes Distribution
          \item Anforderung Bundle Protokoll Implementation
          \item Anforderung Cluster Deployment
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Kriterien zur Bewertung der Machbarkeit
        % \begin{itemize}[label=--]
        %   \item Installation + Inbetriebnahme
        %   \item Container-Deployment 
        %   \item Softwareupdates in Betrieb
        % \end{itemize}
    \end{itemize}

  \item \textbf{Konzeption}
  \begin{itemize}[label=--]
    \item Designentscheidungen
    \item Architekturentwurf 
  \end{itemize}

  \item \textbf{Prototypische Implementierung}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Testumgebung
      \item Installation VM 
      \item Installation Kubernetes
      \item Installation DTN-Kommunikation
      \item Installation Cluster-Kommunikation
    \end{itemize}

  \item \textbf{Evaluation}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Ergebnisse der Szenarien
      \item Bewertung der Szenarien
    \end{itemize}

  \item \textbf{Fazit}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Zusammenfassen der Ergebnisse 
      \item Beantwortung der Forschungsfragen
      \item Limitationen
    \end{itemize}
\end{itemize}


\section{Zeitplan}
Im folgenden soll die zeitliche Planung der Aufgaben eingeteilt werden. Die gesamte Bearbeitungszeit beläuft sich auf 11 Wochen. 

\begin{itemize}[label=\textbullet, nosep]
  \item \textbf{Woche 1-2: Vorbereitung}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Literraturrecherche
      \item Recherche aktuelle Produkte
    \end{itemize}

    \item \textbf{Woche 3: Definition Anforderungen}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Erarbeitung funktionaler Anforderungen
      \item Definition von Kriterien zur Machbarkeit
    \end{itemize}

  \item \textbf{Woche 4-5: Linux \& Kubernetes Distributionen}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Erarbeitung Vergleichskriterien
      \item Auswahl und Erstellung eines deklarativen Installationsprozesses
      \item Konfiguration Kubernetes
    \end{itemize}

  \item \textbf{Woche 6-7: DTN Kommunikation}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Vergleich verschiedener Implemenationen
      \item Erstellung eines deklarativen Installations- und Konfigurierungsprozesses
    \end{itemize}

  \item \textbf{Woche 8-9: Cluster Kommunikation}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Aufbau Cluster-interne Kommunikation
      \item Erstellung eines deklarativen Installations- und Konfigurierungsprozesses
    \end{itemize}
  \item \textbf{Woche 9-10: Evaluation der Ergebnisse }
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Analyse der Kriterien
      \item Bewertung der Machbarkeit
    \end{itemize}
  \item \textbf{Woche 11: Abschluss}
    \begin{itemize}[label=--]
      \item Zusammenfassung
      \item Beantwortung zuvor definierten Forschungsfragen
      \item Ausblick zukünftige Arbeiten
    \end{itemize}
    
\end{itemize}


\printbibliography


\end{document}